---
title: الابتكار في إدارة المشروع
menu: كيف تدير مشروعك
visible: false
---
يمكن أن تستفيد إدارة المشروع من مجموعة من المقاربات والنهوج والأدوات البديلة ("غير التقليدية") من أجل معالجة المشكلة - التي قام المشروع من أجلها- معالجة أفضل وتحقيق أهداف المشروع بصورة أفضل. فمن خلال عدة آليات مبتكرة، يمكننا إيجاد حلول أكثر فعالية لمختلف التحديات الاجتماعية. وترد فيما يلي ثلاث أفكار يمكن أخذها في الحسبان عند التفكير بمشروعك.

## تصميم محوره الإنسان

عندما نبدأ بتصميم مشروع ما ننحو عادة إلى التعامل مع هذه المشكلة أو تلك من منظورنا الذاتي. أما التصميم الذي يجعل من الإنسان محوره فإنه يضع المستخدم النهائي أو المستفيد المباشر في موقع القلب من مشروعه. فتراه يركز حقاً على معرفة احتياجاته ويشجع عناصر التعاطف والتآزر وإيجاد الحلول التي تلبي هذه الاحتياجات. وتؤدي هذه العملية التكرارية عموما إلى حلول أكثر استنارة وتساعد في بناء الثقة. كما انها يمكن أن تكون وسيلة لتحسين تصميم مشروعك وبناء الروابط مع المجتمع الذي تريد العمل فيه.

## إجراء اختبارات وعمل نماذج

عندما نروم عمل مشروع ما، ينبغي فسح المجال للاختبار والتعلم قبل تحديد الوقت واعتماد الموارد المالية لنشاط من الأنشطة. وذلك حتى لا نقع في ورطة إذا فشل هذا النشاط. هذا يعني أنه من الأفضل اجراء اختبار لنشاط معين على نطاق محدود للتحقق من النتائج، والتعلم من هذه التجربة ومن ثم توسيع نطاق هذا النشاط. كما يمكنك اختبار بدائل متنوعة من باب توفير الوقت والموارد.

## التمويل الجماهيري أو الشعبي (Crowdfunding)

وهو آلية تعاونية لجمع التبرعات لمبادرات مختلفة عن طريق الإنترنيت قوامها "الحشد" أو "الجمهور" (“crowd”). ويتطلب القيام بحملة ناجحة لجمع التبرعات عن هذا الطريق تكريس ما يلزمها من وقت وجهد. مع ذلك، يمثل هذا الخيار سبيلاً يستحق الاهتمام والنظر فيه لجمع التبرعات لمشروعك.

هل تريد معرفة المزيد؟ إذا تمعن فيما يلي بأداتين شاملتين لإدارة المشاريع يمكن أن تجد فيهما العون على تنظيم وإدارة مشروعك:

<section id="section_learnmore" class="question">
	<h2 id="_learnmore">هل تريد معرفة المزيد؟</h2>
		<div class="section-body">
		<ul>
			<li><a target="_blank" href="https://asana.com/try?noredirect">Asana</a><br>
			آلية تعاونية لتنظيم المشاريع متاحة مجاناً عن طريق الاتصال الشبكي</li>
			<li><a href="https://products.office.com/fr-ca/project/project-and-portfolio-management-software?tab=tabs-1" target="_blank">Microsoft Project</a><br>
			أداة شاملة لإدارة المشاريع</li>
		</ul>
		</div>
</section>